+++
banner     = "banners/2019-07-16-faroe-islands-day-5.jpg"
title      = "Фарерские острова: день 5"
author     = "Lana"
date       = "2019-07-16"
categories = ["travel"]
tags       = ["europe", "faroe", "denmark"]

+++
В пятый день мы уже не стали потокать своим слабостям и лени и все таки встали в 7 утра по будильнику, чтобы поплыть на остров Sandoy. Паром на остров отправляется в 9:45 из порта Gamlarætt Ferry Port. Это в 35 километрах от дома, где мы жили. Кроме прогулки по этому острову мы больше ничего не планировали на этот день.

<!--more-->

Расписание паромов на разные острова можно посмотреть [здесь](https://www.ssl.fo/en/).
Это был мой первый опыт использования парома на автомобиле. Для меня было все в диковинку и все интересно. Мы позавтракали и поехали на причал.

Приехали к причалу в 9:20 где-то.
Три пронумерованные полосы. Висит большой информационный стенд, на котором значится: 1 - с купленными билетами, 2 - без резерва (тоесть без заранее купленных билетов) и 3 - автобусы и грузовые авто.
Поочередность заезда: сначала тяжеловесы, потом резерв, потом все остальные. Есть шанс остаться на берегу, поэтому надо приезжать чутку заранее или покупать билеты. Заплатили 220 фарерских крон: 160 - водитель и машина, 40 - взрослый, 20 - детский.

![](img/pic_1.jpg)

Оплата производится только в одну сторону, обратно уже не обилечивают.
Плывет паром 30 минут. Можно успеть только выпить кофе и покрутить немного головой по сторонам. Но за бортом ничего интересного. От одного острова отчалили, ко второму причалили.

![](img/pic_2.jpg)

Выкатились из парома и поехали по острову.
К этому моменту мы выкатали почти 3/4 бака бензина и увидев заправку не могли не заехать.
Напоминаю, что мы находимся на островах, сравнительно отдаленных от материка, с населением островов 50 тысяч человек. А теперь внимание на экран: на заправке всего 2 колонки, самообслуживание и самооплата картой. Наличку сунуть некуда) Вставляешь  пистолет, вставляешь карту, вынимаешь карту и заправляешь сколько тебе надо. Определенная сумма денег сходу блокируется на карте и когда ты заправился, то нужная сумма просто списывается, повторно карту вставлять не нужно. Я вот на этом моменте просто обалдела.
Насколько все просто и удобно. Хотя это хитрое правительство лишило как минимум троих людей рабочих мест: заправщик, тетенька за кассой и уборщица. Дикари островные)

Понаехавшая гопота:

![](img/pic_3.jpg)

Остров Sandoy скучный. То ли мы уже пресытились видами, то ли действительно на этом острове просто не нашлось ничего, где мы бы могли основательно побродить или полазить.

![](img/pic_4.jpg)

Заехали пообедать в CAFÉ Á MØLINI. Наконец-то нашли и поели супчик впервые за 5 дней на островах. Куриный супчик был прекрасен. Еще брали сендвичи, а больше ничего интересного в меню не было.
Муж пил местное пиво с неожиданным названием Black Sheep. Внезапно так)

![](img/pic_5.jpg)

С алкоголем на Фарерских островах дело обстоит серьезно. Его редко где можно встретить в продуктовом маркете (даже пиво). А все почему? Потому что раньше рыбаки злоупотребляли им и многие спивались, поэтому как только у женщин появилось право голоса, то первое, что они сделали - проголосовали за запрет продажи алкоголя на островах.

После еды поехали побродили еще по местным деревенькам и горам.

![](img/pic_6.jpg)

![](img/pic_7.jpg)

Разводят лосось:

![](img/pic_8.jpg)

![](img/pic_9.jpg)

![](img/pic_10.jpg)

Мужчина справа несет корзину с рыбой. Веревка от корзины проходит по лбу несущего поверх шапки, руками он придерживает эту веревку. Эта корзинка - один из очень популярных сувениров на Фарерских островах наравне с тупиками и всевозможными овечками.

Ох уж мне эти суровые викинги:

![](img/pic_11.jpg)

Мы планировали провести на острове весь день, но уже к обеду мы все объехали и решили, что пора домой.

![](img/pic_12.jpg)

Лучше заедем еще в столице погуляем.

Я первая на паром:

![](img/pic_13.jpg)

Паром изнутри (автомобильный отсек):

![](img/pic_14.jpg)

Забыла рассказать, как в предыдущий день к нам приезжали хозяева дома. Моюсь я в душе, муж и дочь в девайсах засели, до интернета наконец-то добрались. Уже вытираясь слышу за дверью в прихожей женский голос. Думаю, наверное соседка зашла узнать кто мы и что мы. Потому что люди в пределах одной деревни все друг друга знают и когда мы парковали машину у дома, то из соседнего дома вышла женщина и возле нашего заборчика стояла и нам что-то рассказывала улыбаясь. Мы тоже улыбались, но ничерта не поняли понятное дело.
Так вот, стою я и думаю, они пройдут на кухню, а я в спальню пройду и оденусь. Потому как знакомиться с соседкой в одном полотенце не хочется. Они стоят и я стою. По ходу разговора стало понятно, что это не соседка, а хозяйка дома и ее муж. За деньгами приезжали. Они хотели наличкой, которой у нас не было. Мы планировали расплачиваться в последний день, а не так внезапно. Они живут в столице и договорились, что встретимся с ними там и отдадим денежку.
В  общем, сегодня помимо прогулки по столице у нас наметилось одно дельце - встретиться с хозяевами.

Немного столицы (город Tórshavn):

![](img/pic_15.jpg)

![](img/pic_16.jpg)

![](img/pic_17.jpg)

А здесь что-то происходило: наряженные девушки катили пустую детскую коляску и несли шарики, а потом осели возле памятника распивать шампанское. А таксист остановился узнать, что за процессия.

![](img/pic_18.jpg)

Очень симпатичный городок:

![](img/pic_19.jpg)

![](img/pic_20.jpg)

![](img/pic_21.jpg)

Я вот про цены немного рассказывала вначале. Но когда мы гуляли по столице и зашли в магазин за мороженым, я пристальнее рассматривала ценники. Литр йогурта, буханка хлеба, мороженое, бутылка колы - все около 20 фарерских крон (около 3 евро). Сыр в упаковке - 20-25 крон, яйца - 25 крон, яблоки, бананы - 25 крон за кг. Упаковка сосисок - около 30 крон. Упаковка слабосоленого лосося 200 грамм - 50 крон.
Но все равно как ни крути, но покупать продукты в маркете, даже с красной рыбой, вкусными сырами и прочими деликатесами получается много дешевле, чем поужинать в ресторане.
В уме лучше на свою валюту не переводить. Можно сильно расстроиться, что маленькая бутылочка колы стоит почти 70 чешских крон. Божечки, да у нас ирландский Guinness дешевле. 

Погуляли по городу, встретились с хозяевами, скупились в маркете и поехали домой. День такой себе был. Лениво-бестолковый. Кроме парома и вспомнить особо нечего. А, вспомнила! Местами курточки снимали, потому что солнышко пригревало неожиданно. Вот это событие. Правда, когда оно пряталось, то дочь шапочку натягивала. Добровольно. Но дождей пока не было и это уже хорошо.
Но столица встретила нас солнцем. Прям вот тепло было и приятно.
Завтра с утра выселяемся из домика и едем на следующий остров.

![](img/pic_22.JPG)
